title: Chapitre 5.3 - Trier des données
# Chapitre 5.3 - Trier des données
![image](data/BO.png){: .center}



Nous reprenons notre fichier de joueurs de rugby du Top14. : [`top14.csv `](../data/top14.csv)



```python
import csv
f = open('top14.csv', "r", encoding = 'utf-8')
donnees = csv.DictReader(f)
joueurs = []
for ligne in donnees:
    joueurs.append(dict(ligne))
    
f.close()
```

## 1. Créer une fonction filtre

!!! example "Exercice 1"
    
    Créer une fonction `joueursEquipe` qui renvoie une liste contenant les fiches de tous les joueurs de l'équipe `equipe` passée en paramètre. 


    *Exemple d'utilisation :*

    ```python
    >>> joueursEquipe('Bordeaux')
    [{'Equipe': 'Bordeaux', 'Nom': 'Jefferson POIROT', 'Poste': 'Pilier', 'Date de naissance': '01/11/1992', 'Taille': '181', 'Poids': '117'}, {'Equipe': 'Bordeaux', 'Nom': 'Lasha TABIDZE', 'Poste': 'Pilier', 'Date de naissance': '04/07/1997', 'Taille': '185', 'Poids': '117'}, {'Equipe': 'Bordeaux', 'Nom': 'Laurent DEL.....
    ```

    
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def joueursEquipe(equipe):      
            return [player for player in joueurs if player['Equipe'] == equipe]
        ```        
   

!!! example "Exercice 2"
    Définir de la même manière une fonction `joueursPoste` qui prend une chaîne de caractères `poste` et qui renvoie la liste des fiches des joueurs jouant à ce poste.

    *Exemple d'utilisation :*
    ```python
    >>> joueursPoste("Talonneur")
    [{'Equipe': 'Agen', 'Nom': 'Clément MARTINEZ', 'Poste': 'Talonneur', 'Date de naissance': '14/03/1996', 'Taille': '181', 'Poids': '105'}, {'Equipe': 'Agen', 'Nom': 'Marc BARTHOMEUF', 'Poste': 'T...
    ```

    
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def joueursPoste(poste):      
            return [player for player in joueurs if player['Poste'] == poste]
        ```    
    



## 2. Utilisation d'une fonction de tri




### 2.1 Le problème
Comment classer les joueurs suivant leur taille ?
La fonction `sorted(liste)` est efficace sur les listes : elle renvoie une nouvelle liste triée dans l'ordre croissant.


```python
>>> mylist = [4,2,8,6]
>>> mynewlist = sorted(mylist)
>>> print(mynewlist)
  [2, 4, 6, 8]
```

  


Mais comment trier un dictionnaire ? 


```python
>>> test = sorted(joueurs)
```


    ---------------------------------------------------------------------------

    TypeError                                 Traceback (most recent call last)

    <ipython-input-14-de081d14a3da> in <module>
    ----> 1 test = sorted(joueurs)
    

    TypeError: '<' not supported between instances of 'dict' and 'dict'


Il est normal que cette tentative échoue : un dictionnaire possède plusieurs clés différentes.
Ici, plusieurs clés peuvent être des critères de tri : la taille, le poids.

Nous allons donc utiliser la même stratégie que celle utilisée pour [le problème du sac à dos](../../../T4_Algorithmique/4.6_Algorithmes_gloutons/cours/#31-petite-aide-technique-avant-de-commencer){. target="_blank"}.

### 2.2 Un exemple de tri de dictionnaire


```python
Simpsons = [{"Prenom" : "Bart", "age estimé": "10"},
           {"Prenom" : "Lisa", "age estimé": "8"},
           {"Prenom" : "Maggie", "age estimé": "1"},
           {"Prenom" : "Homer", "age estimé": "38"},
           {"Prenom" : "Marge", "age estimé": "37"}]

def age(personnage):
    return int(personnage["age estimé"])

```


```python
>>> age(Simpsons[0])
   10
```



La création de cette fonction `age` va nous permettre de spécifier une clé de tri, par le paramètre `key` :

!!! note "Tri d'un dictionnaire :heart:"
    ```python
    >>> triSimpsons = sorted(Simpsons, key=age)
    ```


```python
>>> triSimpsons
    [{'Prenom': 'Maggie', 'age estimé': '1'},
     {'Prenom': 'Lisa', 'age estimé': '8'},
     {'Prenom': 'Bart', 'age estimé': '10'},
     {'Prenom': 'Marge', 'age estimé': '37'},
     {'Prenom': 'Homer', 'age estimé': '38'}]

```


On peut aussi inverser l'ordre de tri :


```python
>>> triSimpsons = sorted(Simpsons, key=age, reverse=True)
>>> triSimpsons
    [{'Prenom': 'Homer', 'age estimé': '38'},
     {'Prenom': 'Marge', 'age estimé': '37'},
     {'Prenom': 'Bart', 'age estimé': '10'},
     {'Prenom': 'Lisa', 'age estimé': '8'},
     {'Prenom': 'Maggie', 'age estimé': '1'}]

```

!!! example "Exercice 3"
    Trier les joueurs du Top14 par taille.
   
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def taillePlayer(player) :
            return int(player['Taille'])

        joueurs_taille_croissant = sorted(joueurs, key=taillePlayer)
        ```        
  


    
!!! example "Exercice 4"
    Trier les joueurs du Top14 par poids.

  
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def poidsPlayer(player) :
            return int(player['Poids'])

        joueurs_poids_croissant = sorted(joueurs, key=poidsPlayer)
    


!!! example "Exercice 5"
    Trier les joueurs de Bordeaux suivant leur Indice de Masse Corporelle ([IMC](https://fr.wikipedia.org/wiki/Indice_de_masse_corporelle){. target="_blank"} )    


   
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def IMC(player):
            masse = int(player['Poids'])
            taille_m = int(player['Taille']) / 100
            return masse / taille_m**2

        joueursUBB = [player for player in joueurs if player['Equipe'] == 'Bordeaux']
        joueursUBB_tri = sorted(joueursUBB, key=IMC)
        ```        
   


## 3. Recherche des joueurs de profil physique similaire

### 3.1 Distance entre deux joueurs

!!! example "Exercice 6"
    
    Construire une fonction `distance` qui renvoie la somme des carrés des différences de tailles et de poids entre deux joueurs `joueur1` et `joueur2`, passés en paramètres. 

    $$d = (p_1-p_2)^2 + (t_1-t_2)^2$$

    Cette fonction nous permettra d'estimer la différence morphologique entre deux joueurs.

    *Exemple d'utilisation :*
    ```python
    >>> distance(joueurs[23], joueurs[31])
    244
    ```

    *Vérification :*
    ```python
    >>> joueurs[23]
    {'Equipe': 'Agen', 'Nom': 'Alban CONDUCHÉ', 'Poste': 'Centre', 'Date de naissance': '29/10/1996', 'Taille': '190', 'Poids': '102'}
    >>> joueurs[31]
    {'Equipe': 'Agen', 'Nom': 'JJ TAULAGI', 'Poste': 'Arrière', 'Date de naissance': '18/06/1993', 'Taille': '180', 'Poids': '90'}
    ```

    $(102-90)^2+(190-180)^2=244$

    
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def distance(joueur1,joueur2):
            p1 = int(joueur1['Poids'])
            p2 = int(joueur2['Poids'])
            t1 = int(joueur1['Taille'])
            t2 = int(joueur2['Taille'])
            return (p1 - p2)**2 + (t1 - t2)**2
        ```        
    



### 3.2 Distance des joueurs avec Baptiste Serin

Retrouvons d'abord le numéro de Baptiste Serin dans notre classement de joueurs :


```python
>>>  for k in range(len(joueurs)) :
        if joueurs[k]['Nom'] == 'Baptiste SERIN' :
            print(k)
530
```





```python
>>> joueurs[530]
    {'Equipe': 'Toulon',
     'Nom': 'Baptiste SERIN',
     'Poste': 'Mêlée',
     'Date de naissance': '20/06/1994',
     'Taille': '180',
     'Poids': '79'}
```


Baptiste SERIN est donc le joueur numéro 530.

!!! example "Exercice 7"
    
    Créer une fonction ```distanceSerin``` qui prend en paramètre un joueur et qui renvoie sa différence avec Baptiste Serin.

    *Exemple d'utilisation :*

    ```python
    >>> distanceSerin(joueurs[18])
    745
    ```

    
    ??? success "Correction" 
        ```python
        def distanceSerin(joueur):
            return distance(joueurs[530], joueur)
        ```        
    


!!! example "Exercice 8"
    Classer l'ensemble des joueurs du Top14 suivant leur différence morphologique avec Baptiste Serin (du plus proche au plus éloigné).
    Afficher le nom des 10 premiers joueurs.

    
    ??? success \"Correction\" 
        ```python linenums='1'
        joueurs_VS_Serin = sorted(joueurs, key=distanceSerin)
        for i in range(10):
            joueur = joueurs_VS_Serin[i]
            print(joueur['Nom'])
        ```
    



